## Почему именно данная тема

Логистика - важный аспект для любого бизнеса, однако сервисы, которые предоставляют данные услуги оставляют желать лучшего. Этот проект призван стать прорывом в сфере поставки услуг по грузоперевозкам, используя современные технологии (такие как рекомендательная система и автоматический документооборот) для улучшения пользовательского опыта как грузоперевозчиков, так и заказчиков.

## Требования

### Функциональные требования

1. **Отслеживание груза**: Система должна иметь возможность отслеживать движение груза с использованием системы ГЛОНАСС.

2. **Учет пользователей**: И поставщики грузов, и перевозчики должны иметь возможность регистрироваться в системе.

3. **Ввод информации**: Пользователи должны иметь возможность вводить информацию о своем грузе или грузовике: желаемая стоимость перевозок, тоннаж, дата и время отправки/прибытия, тип/размеры контейнера, маршрут и т.д.

4. **Сопоставление груза и перевозчика**: Система должна иметь возможность *рекомендовать* грузы или доступные транспортные средства новым пользователям на основе их требований

5. **Функция бронирования**: Пользователи должны иметь возможность бронировать груз или транспортное средство, нажав на кнопку "Забронировать". Информация должна автоматически отправляться перевозчику или поставщику груза, в зависимости от того, кто сделал выбор.

6. **Формирование контракта**: Пользователи должны иметь возможность заключить контракт с другой стороной, нажав на кнопку "Сформировать контракт". Система должна автоматически генерировать шаблон контракта в PDF формате.

7. **Пользовательская панель**: У пользователей должна быть личная панель, где они могут управлять своими данными об аккаунте, грузах/грузовиках (*личный кабинет*)

### Нефункциональные требования 

1. **Производительность**: Система должна быть способна обрабатывать большое количество пользователей и выполнять операции быстро и эффективно.

2. **Безопасность**: Данные пользователей должны храниться в зашифрованном/хэшированном виде и быть защищенными от несанкционированного доступа.

3. **Удобство использования**: Система должна быть удобной в использовании и легкой в навигации.

4. **Надежность**: Система должна быть надежной и доступной для использования в любое время.

5. **Масштабируемость**: Система должна быть способна обрабатывать увеличивающееся количество работы и иметь потенциал для расширения, чтобы удовлетворить этот рост.

6. **Взаимодействие**: Система должна иметь возможность работать с системой ГЛОНАСС и другими потенциальными API.

7. **Обслуживаемость**: Систему должно быть легко модифицировать и обновлять по мере необходимости.

8. **Совместимость**: Система должна быть совместима с различными браузерами

9. **Доступность**: Система должна быть доступна для пользователей с ограниченными возможностями

10. **Резервное копирование и восстановление**: Система должна иметь возможность резервного копирования данных и их восстановления в случае сбоя.

## Атрибуты качества по IEEE-730

1. **Эффективность**

    1) *Эффективное использование ресурсов*. Приложение должно эффективно использовать ресурсы как клиента, так и сервера. При проведении стресс-теста оборудования использования CPU не должно превышать 75%, а память - не выше 90%.

    2) *Время отклика*. Время отклика должно быть минимальным, даже при высокой нагрузке на системы. Среднее время отклика для большинства пользователей (95%) не должно превышать 2 секунды.

    3) *Пропускная способность*. Она не должна сильно проседать под большой нагрузкой. То есть при нагрузке 1000 запросов в секунду, все 1000 запросов должны быть успешно обработаны.

2. **Функциональность**

    1) *Полнота*. Сервис должен удовлетворять всем запросам заказчика, не должно быть нереализованных функций. В выражении метрик, 100% функций, оговоренных в тз, должны быть реализованы.

    2) *Взаимодействие*. Приложение должно бесшовно интегрироваться с различными API, в нашем случае ГЛОНАСС. При тестировании взаимодействия с API не менее 90% интеграционных тестов должны быть пройдены и не менее 95% запросов должны быть успешными.

    3) *Корректность*. Приложение должно корректно учитывать пользователей и заказы. 100% тестов на учет заказов и пользователей должны быть пройдены (полное покрытие юнит тестами для стандартных случаев), и не менее 95% тестов на исключительные сценарии должны быть пройдены

3. **Надежность**

    1) *Устойчивость*. Система должна быть устойчивой к большим нагрузкам (более 1000 запросов в секунду). Стабильность должна сохранятся при 1000 и более запросов в секунду при нагрузочном тестировании.

    2) *Доступность*. В течение годового мониторинга система должна быть доступной 99% времени, а время падений не должно превышать 1 час.

    3) *Предсказуемость*. Система должна предсказуемо себя вести как для пользователей, так и для разработчиков. Анализ логов системы должен выявить 0% несоответствий с реальным поведением системы.

4. **Безопасность**

    1) *Конфиденциальность*. Данные пользователей должны быть защищены от несанкционного доступа. При проведении пентестов не должно быть выявлено критических уязвимостей (0%), а 100% уязвимости с низким импактом должны быть устранены.

    2) *Целостность*. Приложение должно обеспечивать целостность данных. 100% тестов на изменение данных во время их хранения и передачи должны быть пройдены.

5. **Поддерживаемость и сопровождаемость**

    1) *Документация*. Сервис должен иметь полную документацию для пользователей и разработчиков. 100% функций должны быть покрыты.

    2) *Модульность*. Приложение должно быть разбито на легко обслуживаемые модули. 100% модулей при их обслуживании/обновлении не должны затрагивать другие.

    3) *Изменяемость*. Компоненты приложения должны быть легко изменяемы для адаптации к новым условиям заказчика. Внесение стандартных изменений не дожно занимать более 72 часов разработчика, а новых функций - 1-2 спринтов.

6. **Удобство**

    1) *Понимаемость*. Приложение должно быть понятно как для пользователей (интерфейс), так и для разработчиков (код). При контрольной группе в 100 человек, 80 из них должны легко пройти полностью тест на знание и понимание приложения.

    2) *Простота обучения*. Новые пользователи/разработчики должны быстро понимать, как использовать/обслуживать сервис. За 2 часа обучения, каждый пользователь должен понять, как пользоваться системой, а разработчик должен понять, как обслуживать систему, за 2 дня.

    3) *Ориентация на пользователя*. Высшая ценность приложения - удовлетворять потребности пользователей. Не менее 80% опросов по удовлетворенности пользователей должны быть с оценкой не ниже 4/5.

7. **Совместимость**

    1) *Совместимость с браузерами*. Приложение должно быть совместимо со всеми популярными браузерами (Google Chrome, Edge, Safari). 100% ручных тестов на совместимость должны быть пройдены.

    2) *Совместимость с устройствами*. Приложение должно быть совместимо как с ПК, так и с мобильными устройствами (телефоны, планшеты). 100% ручных тестов на совместимость должны быть пройдены.

## Сценарии по атрибутам качества


| Атрибут                      | Источник                        | Стимул                                     | Артефакт              | Условия                   | Реакция                                                | Количественная мера                                                |
| ---------------------------- | ------------------------------- | ------------------------------------------ | --------------------- | ------------------------- | ------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------------ |
| Производительность           | Пользователи                    | Поток запросов (1000 запросов в секунду)   | Оборудование          | Стресс-тест               | Нормальная работа системы                              | Использование CPU ≤ 75%, памяти ≤ 90%                              |
| Отзывчивость                 | Пользователи                    | Поток запросов пользователей               | Система               | Обычная эксплуатация      | Быстрая работа для 95% пользователей                   | Среднее время отклика ≤ 2 с                                        |
| Надежность                   | Пользователи                    | Поток запросов (1000 запросов в секунду)   | Бэкенд                | Нагрузочное тестирование  | Успешная обработка запросов                            | 100% успешно обработанных запросов                                 |
| Функциональность             | Заказчик                        | Требования функционала                     | Сервис                | Разработка и тестирование | Реализация всех заявленных функций                     | 100% реализованных функций                                         |
| Интеграция                   | Разработчики                    | Тестирование API                           | Интеграционные тесты  | Тестирование              | Бесшовная и корректная интеграция с API                | ≥ 90% успешных интеграционных тестов                               |
| Тестирование                 | Разработчики                    | Тестирование учета заказов и пользователей | Юнит-тесты            | Тестирование              | Стабильная и корректная работа в стандартных ситуациях | 100% успешных юнит-тестов                                          |
| Устойчивость                 | Пользователи                    | Поток запросов (1000 запросов в секунду)   | Система               | Нагрузочное тестирование  | Сохранение стабильности                                | Стабильность при ≥ 1000 запросов/сек                               |
| Доступность                  | Пользователи                    | Запросы                                    | Система               | Годовой мониторинг        | Система доступна по большей части                      | Доступность 99%, время падений ≤ 1 часа в год                      |
| Предсказуемость              | Система                         | Работа системы                             | Лог файлы             | Анализ                    | Отсутствие несоответствий с реальной работой системы   | 0% несоответствий                                                  |
| Безопасность                 | Пентестеры                      | Пентесты                                   | Сервис                | Тестирование безопасности | Отсутствие критических уязвимостей                     | 0% критических уязвимостей                                         |
| Целостность данных           | Разработчики                    | Тестирование изменения данных              | Данные                | Тестирование              | Сохранение целостности данных                          | 100% успешных тестов                                               |
| Документация                 | Разработчики                    | Проверка документации                      | Документация          | Ревизия                   | Полное покрытие функций документацией                  | 100% покрытия функций                                              |
| Модульность                  | Разработчики                    | Обслуживание/обновление модулей            | Модули                | Разработка и обслуживание | Независимость модулей                                  | 100% независимых модулей                                           |
| Изменяемость                 | Разработчики                    | Внесение изменений                         | Компоненты приложения | Разработка                | Легкость обслуживания приложения                       | Время на стандартные изменения ≤ 72 ч                              |
| Понимаемость                 | Пользователи и разработчики     | Тест на знание приложения                  | Приложение            | Обучение                  | Участники хорошо разбираются в приложении              | 80% успешно прошедших тест                                         |
| Простота обучения            | Новые пользователи/разработчики | Обучение использованию/обслуживанию        | Система               | Обучение                  | Быстрое понимания устройства системы                   | 100% понимающих работу системы за 2 часа;  обслуживания - за 2 дня |
| Удовлетворенность            | Пользователи                    | Опросы удовлетворенности                   | Сервис                | Опрос                     | Оценка удовлетворенности не ниже 4/5                   | ≥ 80% положительных оценок                                         |
| Совместимость с браузерами   | Тестировщики                    | Ручные тесты                               | Приложение            | Тестирование              | Сервис работает во всех популярных браузерах           | 100% успешных ручных тестов на совместимость                       |
| Совместимость с устройствами | Тестировщики                    | Ручные тесты                               | Приложение            | Тестирование              | Сервис работает во всех популярных устройствах         | 100% успешных тестов ручных тестов на совместимость                |



## Архитектура

### Легенда

- *красные стрелки*: сырые данные
- *желтые стрелки*: графы пользователей и грузов
- *зеленые стрелки*: графы рекомендаций

![alt text](image.png)
